\begin{paralelo}

\capitulo
{Capítulo diez}
%
{Caibidiol a deich}

\bi
{Al día siguiente, por la mañana, Séadna y sus trabajadores estaban trabajando a
brazo partido. El suave silbido de los hombres, los golpecitos del pequeño
martillo, y el tira y afloja del hilo encerado continuaban tan intensamente como
si no se hicieran zapatos ni botas en ningún otro lugar en toda la tierra seca
de Irlanda.}
%
{Ar maidin, lar na mháireach, bhí Séadna agus a lucht oibre ag obair ar a
lán-dícheal. Bhí bog-fheaduíol na bhfear, agus mion-bhuillí na gcasúr mbeag,
agus tarang agus fásgadh an tsnátha chéaraigh ar siúbhal chómh dian agus dá mba
ná béadh bróg ná buatais d’á dhéanamh i n-aon bhall eile ar thalamh tirim na
h-Éirean.}

\bi
{“¿Quién es ese que se acerca?” dijo uno de los hombres.}
%
{“Cé h-é sin aníos?” arsa duine des na fearaibh.}

\bi
{Todos levantaron la cabeza menos Micil.}
%
{Thóg gach aoinne a cheann ach Micil.}

\bi
{“¡Seán el Zocato, no cabe duda!” dijo otro.}
%
{“Seághan Ceatach go deimhin!” arsa duine eile.}

\bi
{Séadna saltó de la silla y afuera que salió, bajando a encontrarse con Seán el
Zocato.}
%
{Do phreab Séadna ’na shuidhe agus siúd amach é, agus síos i gcoinnibh Sheághain
Cheataigh.}

\bi
{Ambos estuvieron largo rato andando por el patio, de aquí para allá, hablando y
discutiendo, pero estaban muy lejos, por lo que ninguno de los hombres fue capaz
de distinguir ni una palabra de lo que decían. Al final se separaron. Seán el
Zocato se dirigió hacia el oeste, hacia su propia casa. Pero en lugar de volver
a su trabajo, Séadna tomó el camino del este hacia la aldea.}
%
{Thug an bheirt tamall mór ag gabháil treasna na páirce, anonn agus anall, ag
caint agus ag cur thré chéile, ach do bhíodar ró fhada síos, i dtreó nár fhéad
aon duine des na fearaibh focal de’n chaint a dhéanamh amach. Fé dheire do
sgaradar le n-a chéile. Do thug Seághan Ceatach a aghaidh siar ar a thigh féin.
Ach i n-inead filleadh chun a ghnótha, do thug Séadna a aghaidh an bóthar soir
chun na sráide.}

\bi
{Micil dio un brinco, soltó el zapato que tenía entre las manos, y allá que fue
hacia su propia casa a toda prisa.}
%
{Do léim Micil, agus chaith sé uaidh an bhróg a bhí idir lámhaibh aige, agus
siúd fá dhéin a thíghe féin é ar sodar.}

\bi
{Tan pronto como hubo traspasado la puerta dijo, “Madre, qué te parece esto. ¡El
compromiso está hecho!”}
%
{Chómh luath agus tháinig sé ar an dtaoibh istigh de dhorus, “A mháthair,” ar
seisean, “a leithéid seo. Tá an cleamhnas déanta!”}

\bi
{“¡Qué me cuentas!” dijo ella.}
%
{“Éist do bheul!” ar sise.}

\bi
{“Ya lo creo que sí,” dijo él. “El mismo Seán el Zocato subió hace un rato, y
tanto él como Séadna estuvieron hablando en el patio durante una hora de reloj,
y entonces Seán el Zocato se fue a casa y Séadna se ha ido hacia el este a casa
del cura.”}
%
{“Ó go deimhin tá,” ar seisean. “Bhí Seághan Ceatach féin thuas ó chianaibh,
agus bhí sé féin agus Séadna ar feadh uair a’ chloig sa pháirc ag caint, agus
\pagina{85} ansan d’imthigh Seághan Ceatach abhaile agus tá Séadna imthighthe
soir go tigh an tsagairt.”}

\bi
{“¿De qué estuvieron hablando en el patio?” dijo ella.}
%
{“Cad a bhí acu d’á rádh sa pháirc?” ar sise.}

\bi
{“No lo sé,” dijo. “Estaban muy lejos de mí.”}
%
{“Ní fheadar,” ar seisean. “Bhíodar ró fhada uaim.”}

\bi
{Micil estaba en lo cierto. Séadna había ido a casa del cura, mas siendo así, no
lo hizo para llevar a cabo el enlace.}
%
{B’fhíor do Mhicil é. Bhí Séadna imthighthe go tigh an tsagairt, ach má ’seadh,
ní chun an chleamhnais a chríochnughadh é.}

\bi
{“¡Hola, Séadna!” dijo el cura. “Son estupendos los zapatos que me mandaste el
otro día.”}
%
{“Dia dhuit, a Shéadna!” arsa ’n sagart. “Is cneasda go léir na bróga iad súd a
chuiris chúgam an lá fé dheire.”}

\bi
{“¡Hola, Padre! Me alegro de que le gusten los zapatos. Pero lo que me ha traído
ahora a hablar con usted es un aprieto en el que me encuentro.}
%
{“Dia ’s Muire dhuit agus Pádraig, a Athair! Tá áthas orm mar a thaithnid na
bróga leat. Ach isé rud a thug anois chun cainte leat mé ’ná mé a bheith i
gcruadh-chás.”}

\bi
{“De verdad, Séadna, que lamento oír eso; y no sólo yo, pues no hay nadie en la
región, plebeyo o noble, pobre o rico, que no lo lamente. Y ciertamente, y no lo
digo por estar tú aquí delante, que lo harían con fundamento.”}
%
{“Go deimhin agus go dearbhtha, a Shéadna, is oth liom san do chlos; agus ní mé
amháin, ach ní’l duine ar fuid na dúithe, íseal ná uasal, bocht ná saidhbhir,
nár bh’oth leó é. Agus go deimhin féin, agus ní i dtaoibh tu bheith láithreach
adeirim é, ba mhaith an ceart dóibh.”}

\bi
{“Son muchos los aprietos que he atravesado en los últimos tiempos, Padre. Pero
este es el zarpazo más violento que haya alcanzado jamás mi corazón. ¿Conoce a
la hija de Seán el Zocato?”}
%
{“Is ’mó céim cruaidh gur ghabhas tríd le tamall, a Athair. Ach sidé an greim is
géire d’ár rug riamh ar mo chroídhe. Tá aithne agat ar inghín Sheághain
Cheataigh?”}

\bi
{“Sí, sin duda, Séadna. ¿Quién no conoce a Máire? La joven más reputada de la
parroquia.”}
%
{“Tá gan amhras, a Shéadna. Cia aige ná fuil aithne ar Mháire? An óig-bhean is
creideamhnaíghe sa pharóiste.”}

\bi
{No hay otra como ella que hoy camine entre el rocío, Padre, y de hecho es lo
que me pasa desde hace bastante, que daría lo que tengo en la vida, lo que
alguna vez tuve y lo que alguna vez tendré, por tener la oportunidad de casarme
con ella.}
%
{Níl a leithéid eile ag siúbhal drúchta indiu, a Athair, agus is amhlaidh mar
atá an sgeul agamsa le fada, do thabharfainn a bhfuil an tsaoghal agam, agus a
raibh riamh agus a mbéidh go bráth, ar neart a bheith dhom í phósadh.”}

\bi
{“Es una pena que no me hayas dicho tal cosa tiempo atrás, hijo. Yo sé de buena
tinta, no es importante ahora contar el cómo, que Máire te ve de la misma manera
que tú a ella.”}
%
{“Is truagh nár innsis an méid sin dom fadó, a mhic ó. Tá a fhios agam-sa, ar
shlígh nach misde dhom a \pagina{86} innsint duit-se anois, go bhfuil an aigne
chéadna ag Máire dhuit-se atá agat-sa di-se.”}

\bi
{“¿Pero qué está diciendo, Padre?” dijo Séadna confuso.}
%
{“Cad é sin agat d’á rádh, a Athair?” arsa Séadna, agus sgeón ann.}

\bi
{“Es lo que yo sé, que la vida de Máire la Corta sería más breve si no se casara
contigo. Se está consumiendo ante nuestros ojos.”}
%
{“Tá an rud atá ar eólas agam, isé sin gur gioraide a saoghal do Mháire Ghearra
mura bpósfar leat-sa í. Tá sí dh’á snaoidh amach os cómhair ár súl.”}

\bi
{“¡Oh, válgame Dios!” dijo Séadna. “¡La situación es siete veces peor que lo que
imaginé!”}
%
{“Ó, Dia le m’anam!” arsa Séadna. “Tá an sgeul níosa seacht measa ’ná mar a
bheartuigheas!”}

\bi
{“¿Ay, acaso has perdido el juicio?” dijo el sacerdote.}
%
{“Airiú, an as do mheabhair ataoi?” arsa ’n sagart.}

\bi
{“Oh, no he perdido el juicio, Padre, ni la razón. Tengo todo bien en su sitio.
Hay una pobre mujer allá al oeste a la que hice un pequeño favor el otro día.
Ella vino, por devolverme el favor, según ella, y me habló de este asunto. Pensé
que le había explicado, de forma suficientemente clara, que no tenía intención
de prometerme con Máire la Corta, ni con ninguna otra mujer. Pensé que ella
había hecho entrar en razón a la propia Máire y a su padre, y que el asunto se
dejaría tranquilo sin molestar a nadie más salvo a mí mismo. En lugar de eso,
parece que el infortunio continúa y gana terreno, muy a mi verdadero pesar. El
mismísimo y respetable hombre vino en persona esta mañana, a decirme que no
había mejor varón en Irlanda como yerno que yo. Y cuando le hice comprender, tan
gentilmente como pude, que no tengo intención alguna de casarme jamás, parecía
que la noche le cayó en mitad del día. Y ahora, para colmo de males, me entero
por usted mismo, Padre, que esto le está costando la salud a Máire la Corta. ¡Es
difícil la situación, es difícil y es trágica la situación!}
%
{“Ó, ní h-as mo mheabhair, a Athair, ná as mo chéill. Is ró chruinn atá gach
taobh acu agam. Tá bean bhocht ansúd thiar gur chuireas comaoine bheag uirthi an
lá fé dheire. Tháinig sí, mar mhaithe liom, dar léi, agus do labhair sí liom ar
an ngnó so. Cheapas gur chuireas i n-iúl di, soiléir go leór, ná raibh aon
bhreith agam ar chleamhnas a dhéanamh le Máire Ghearra, ná le h-aon mhnaoi eile.
Cheapas go gcuirfeadh sise in úil é do Mháire féin agus d’á h-athair, agus go
raghadh an sgeul chun suaimhnis gan cheataíghe do dhuine ar bith ach dom féin. I
n-a inead san, is amhlaidh atá mí-ádh éigin dá thiomáint ar aghaidh agus dá chur
chun cinn, do’m lom deirig aimhdheóna. Do tháinig an duine galánta féin i leith
de shiúbhal a chos ar maidin indiú, ’ghá innsint dom ná raibh aon fhear i
n-Éirinn dob’ fhearr leis mar chleamhain ’ná mé. Agus nuair a chuireas i n-iúl
dó, chómh réidh agus d’fhéadas é, ná raibh aon bhreith agam ar phósadh
choídhche, ba dhóich leat gur bh’í an oídhche do thuit i lár an lae air. Agus
anois, mar bhara ar gach ndonas, tuigim uait-se, a Athair, go bhfuil díobháil
sláinte d’á dhéanamh do Mháire Ghearra féin. Is truagh an sgeul é! Is truagh
agus is tubaisteach an sgeul é!”}

\bi
{El cura lo miró.}
%
{D’fheuch an sagart air.}

\bi
{“Séadna,” dijo, “eres el hombre más extraño que jamás haya conocido en ningún
lado y tenido frente a mi rostro. Cuando entraste, te entendí que lo que
te rompía el corazón no era otra cosa que no poder casarte con Máire la Corta.
Ahora, va su padre, con toda su buena voluntad, a darte el permiso, ¡y sólo se
te ocurre decir que qué difícil y qué trágica la situación! ¿Qué clase de
persona eres? ¿O qué es lo que quieres?”}
%
{\pagina{87} “A Shéadna,” ar seisean, “is tú an fear is éagsamhlaíghe d’ár
bhuail riamh fós umam i n-aon taobh d’ár thugas m’aghaidh. Nuair a thánaís
isteach, do thuigeas uait ná raibh nídh ar bith ag briseadh do chroídhe ach gan
neart a bheith dhuit Máire Ghearra do phósadh. Anois, siné a h-athair, le n-a
lán-toil féin, ’ghá bronnadh suas ort, agus ní’l agat le rádh ach gur truagh
agus gur tubaisteach an sgeul é! Cad é mar shaghas duine thú? Nó cad ’tá uait?”}

\bi
{“No me sorprende que me pregunte eso, Padre,” dijo Séadna. “Es difícil
describir qué clase de persona soy, o qué es lo que quiero. Sea la clase de
persona que sea, esto es lo que tengo que decir sobre este compromiso: sería
menos gravoso para Máire la Corta la peor muerte que pueda tener jamás un ser
humano que casarse conmigo. Esa es la clase de hombre que soy. Si pudiera dar
con alguien que hablara con ella y le explicara esto a ella, y le diera un buen
consejo, esto es, que me saque de sus pensamientos y de su corazón, y se
encomiende a Dios como nunca lo hizo, eso es lo que quiero. Creí que la viuda lo
haría. Pero si lo hizo, no sirvió de nada. Hace un rato le pedí al mismo Seán el
Zocato que lo hiciera. Me temo que el hombre no sabe qué es lo mejor que puede
hacer. Vine a usted, Padre, con esa intención, para que con su experiencia,
comprensión y entendimiento usted lo hiciera, o que diera consejo sobre qué es
mejor hacer en este caso.”}
%
{“Ní h-iongnadh tú ag cur na ceiste sin, a Athair,” arsa Séadna. “Is deacair a
rádh cad é an saghas duine mé, ná cad ’tá uaim. Pé saghas duine mé, tá an méid
seo agam le rádh i dtaoibh an chleamhnais seo: ba shaoire do Mháire Ghearra an
bás is dona d’á bhfuair daonaidhe riamh ’ná mise ’ghá pósadh. Siné an saghas
duine mé. Dá bhféadfainn teacht suas le duine éigin do labharfadh léi agus do
nochtfadh an sgeul san dí, agus do thabharfadh cómhairle a leasa dhí, .i. mise
do chur as a h-aigne agus as a croídhe, agus í féin a thabhairt suas do Dhia mar
a thug sí riamh, siné atá uaim. Cheapas go ndéanfadh an bhaintreach é. Má dhéin,
níor tháinig léi. D’iaras ar Sheághan Cheatach féin ó chianaibh é dhéanamh. Is
baoghal liom ná feadair an duine cad is maith dhó a dhéanamh. Do thánag
chúgat-sa, a Athair, ag brath air, as méid do thaithíghe agus do thuisgiona agus
do mheabhrach cinn féin, go ndéanfá é, nó go gcómhairleóchthá cad is fearr a
dhéanamh sa chás.”}

\bi
{“Me temo, Séadna,” dijo el cura, “que estás siendo tremendamente injusto
contigo mismo. Te conozco bien desde hace mucho. Ni en tu día más necesitado oí
que nadie te diera ni un cuarto de penique. Ni en tu día más desahogado me llegó
que hubieras cometido jamás injusticia con ninguno de los artesanos, ni que no
hayas remunerado sus esfuerzos y sudores. Necesitado o rico, jamás oí a nadie
decir que te viera volviendo a casa borracho, o envuelto en peleas, ni junto a
malas compañías. No se te puede achacar hurto ni robo. No se te puede achacar
disputa, disturbio o litigio. Las personas que han recibido de ti, difícil sería
contarlas. No he oído todavía que les hayas reclamado duramente. He oído a
menudo que lo que algunos te debían te lo devolvían en maldad. No sé cómo
encajar--¿me comprendes?--la razón por la que le sería más liviana la muerte que
casarse contigo.”}
%
{“Tá eagal orm, a Shéadna,” arsa ’n sagart, “go bhfuil éagcóir throm agat d’á
déanamh ort féin. Tá aithne mhaith agam ort le fada. An lá is dealbha d’á
rabhais, níor airigheas luach feóirlinge ag aoinne d’á chur ad’ leith. An lá is
neamh-spleadhaíghe d’á rabhais, níor h-abradh riamh gur dhéinis éagcóir ar
cheardaidhe, \pagina{88} ná go raibh a chuid alluis agat gan díol as. Dealbh ná
saidhbhir, níor airigheas duine riamh ’ghá rádh go bhfeacaidh sé thú ag teacht
abhaile ar meisge, sáithte i mbruighin, na ag cómhluadar le droch chuideachtain.
Ní’l goid ná fuadach le cur ad’ leith. Ní’l dlígh ná clampar ná achran le cur
ad’ leith. Na daoine go bhfuil do chuid acu, ba dheacair iad d’áireamh. Níor
chlos fós gur dhian tú ’ghá éileamh ortha. Do chlos go minic gur bh’olc an díol
ar chuid acu puínn chomaoine do chur ortha. Ní féidir liom a dhéanamh amach--a’
dtuigean tú mé?--cad é an chúis gur shaoire dhí bás d’fháil ’ná tusa á pósadh.”}

\bi
{“No siga indagando, Padre,” dijo Séadna. “Quien lleva el zapato sabe dónde le
aprieta. Vine a pedirle consejo acerca de cómo romper este enlace. ¡Rómpalo, si
no desea verla arder en el infierno! Está enumerando mis virtudes. No tienen
importancia. Cualquier bien que haya hecho, fue con una única intención. ¡Lo
hice por amor al Salvador, sin vanagloriarme ante Dios! ¿Pero de qué iba a
servir, si cometo esta injusticia ahora?”}
%
{“Ná déan a thuille taighde ar an sgeul, a Athair,” arsa Séadna. “Is ag duine
féin is fearr a fhios cá luighean an bróg air. Do thánag a d’iaraidh do
chómhairle chun an chleamhnais seo do bhriseadh. Bris é, mura mian leat í chur
d’á losgadh i n-ifrean! Táir ag áireamh mo mhaitheasaí. Is suarach le h-áireamh
iad. Pé tairbhe atá déanta agam, is ar aon aigne amháin do dhéineas é. Do
dhéineas ar son an tSlánuightheóra é, ní ’ghá mhaoidheamh ar Dhia é! Ach cad é
an tairbhe dhom é, má dhéinim an éagcóir seo anois?”}

\bi
{“Séadna,” dijo el cura, “creo que al fin lo entiendo. En tu fuero interno crees
que harías una injusticia con Máire la Corta si te casaras con ella. Y te niegas
a cometer esa injusticia por sentido de la corrección. Te estás alejando de tu
propio corazón por amor al Salvador--”}
%
{“A Shéadna,” arsa ’n sagart, “ceapaim go dtuigim an sgeul fé dheire. Tuigtear
ad’ aigne dhuit go ndéanfá éagcóir ar Mháire Ghearra, dá bpósfá í. Táir ag
diúltadh do’n éagcóir sin ar son an chirt. Táir ag gabháil de chosaibh ad’
chroídhe féin ar son an tSlánuightheóra--”}

\bi
{No tuvo ocasión de decir más. Apenas Séadna oyó esas palabras, “por amor al
Salvador,” llegó a la puerta de un salto y se marchó.}
%
{Ní raibh sé d’uain aige a thuille do rádh. Ní túisge d’airigh Séadna an focal
san, “ar son an tSlánuightheóra,” ’ná bhí sé de léim ar an dtaobh amuich de
dhorus agus é imthighthe.}

\end{paralelo}
